# レッスン 2 アシド、シャ、サド、ドラゴンが大会に行く

## 2-1. このレッスンで使う単語

|||
|:-:|-|
|Athid|アシド(固有名詞/人の名前)|
|Sha|シャ(固有名詞/人の名前)|
|Thad|サド(固有名詞/人の名前)|
|óowamid|ドラゴン|
|hi|これ|
|sháad|行く、来る|
|buzh|大会、協定、しきたり、決まり事|
|bil|楽しい|

|||
|:-:|-|
|bíi|私はあなたに声明として言う|
|wa|(私が言っている事が真実であると主張する理由は)それを自分で認識したからである|
|ril|現在時制を表す|
|aril|未来時制を表す|
|‐hóo|特別な重要性を示すため、または単語やフレーズを更に強調するために使用される接尾辞|
|‐di|「～へ」を表す接尾辞(日本語の助詞に相当)|

【接尾辞】 単独では使用出来ず、別の単語の語尾に結合する事でその単語の意味を変化させるもの。

## 2-2. 例文

まずは例文と訳を見て下さい。順を追って説明します。

|||
|-|-|
|Bíi hi Athid wa.|これ(=この人)はアシドです|
|Bíi hi Sha wa.|これ(=この人)はシャです|
|Bíi hi Thad wa.|これ(=この人)はサドです|
|Bíi hi óowamid wa.|これはドラゴンです|
|Bíi ril sháad Athid buzhedi wa.|アシドは大会に行っています|
|Bíi ril sháad Sha buzhedi wa.|シャは大会に行っています|
|Bíi ril sháad Thad buzhedi wa.|サドは大会に行っています|
|Bíi ril sháad óowamid buzhedi wa.|ドラゴンは大会に行っています|
|Bíi aril bilehóo buzh wa!|大会はとても楽しいものになるでしょう|

---

## 2-3. 解説

### 通常会話

特に条件を提示したりせず、発言内容を認識出来ている場合は**発言内容を Bíi と wa. で挟みます。**

||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|hi|Athid|wa.|
|**品詞**|発話行為|主語|目的語|証拠|
|**訳**|(宣言する)|これ(は)|アシド|(前提を認識している)|

先に述べた通り、ラーダンには**不定冠詞、冠詞、 *be* 動詞はありません。⁠**そのため hi Athid だけで「これはアシドです」という意味になります。

### 時制/動詞/接尾辞

||||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|ril|sháad|Athid|buzh<u>e</u>**di**|wa.|
|**品詞**|発話行為|時制|動詞|主語|目的語+**接尾辞**|証拠|
|**訳**|(宣言する)|(現在)|行く|アシド|大会**へ**|(前提を認識している)|

現在/過去/未来といった時制を表すには動詞の前に置きます。現在の事を表現する場合は殊更強調する場合を除いて特に文として触れる必要はありません。

良く見ると buzh(大会) という単語に e と di が付いています。この内 di は日本語の助詞である「～へ」と同じ意味を持ちます。英語では *to ～* と前に置かれる事から前置詞と呼ばれますが、これは後ろに置かれる事から**接尾辞**と呼びます。

もう1つの e は、ラーダンには**⁠「原則として子音が連続してはならない」⁠**という決まりがあるため、その場合は **e を挟んで回避する**事になっています。これらのルールに関しては後述します。

上記の説明を見れば解ると思いますが、ラーダンの語順は **動詞(V) + 主語(S) + 目的語(O)** です。日本語の「主語 + 目的語 + 動詞」や英語の「主語 + 動詞 + 目的語」とは異なるため初めは戸惑うかも知れませんが、学習しながら少しずつ慣れていって下さい。

### 未来時制

|||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|aril|bil<u>e</u>**hóo**|buzh|wa!|
|**品詞**|発話行為|時制|動詞+**接尾辞**|主語|証拠|
|**訳**|(宣言する)|～だろう|**とても**楽しい|大会|(前提を認識している)|

前項で述べた通り、時制は動詞の前に置きます。今回は未来の事なので、あくまで想像の範囲での発言となっています。

ある行動を重要視したり強調したりしたい場合、動詞の後ろに **‐hóo** を付けます。日本語や英語の「とても(*very*)」と違い、これも **‐di** と同様に後ろに付けます。 e が付いているのは前述の連続子音回避のためです。

この文を見て疑問に思った人がいると思います。それは「未来は確定していないのに何故証拠に **wa**(前提を認識している) を使っているのか」です。理由は**⁠「発言している人が『ほぼ間違いなくそうなる』と考えているため」⁠**です。もし発言している人が確証を持てない場合は違う証拠を使う事になります。これについては後述します。

---

## 2-4. このレッスンでの補足

### 連続子音と連続母音は原則として認められない

原則として同じ文字が続く事は出来ません。そのため以下のような回避策が採られます。母音連続回避に関しては後述します。

- 子音が連続する場合は間に **e** が挿入されます。
- 母音が連続する場合は間に **h** が挿入されます。
- 同じ母音でも抑揚の違う場合(áa, aá 等)は連続出来ます。

## 練習問題

例を参考に空白を埋めて下さい。

【例】 Bíi ril sháad óowamid **buzhedi** wa. そのドラゴンは**大会へ**向かっている

1. Bíi ril sháad óowamid _____________ wa. 【bethud】 洞窟へ行く、洞窟
1. Bíi ril sháad óowamid _____________ wa. 【olin】 森へ行く、森
1. Bíi ril sháad óowamid _____________ wa. 【miwith】街へ行く、街
1. Bíi ril sháad óowamid _____________ wa. 【yo】 宇宙船へ行く、宇宙船
